%forelesning18B
\section{Legendresymbolet}

\begin{defn} \label{DefinisjonLegendresymbolet} La $p$ være et primtall slik at $p > 2$. La $a$ være et heltall. {\em Legendresymbolet} til $a$ og $p$ er: $1$ dersom $a$ er en kvadratisk rest modulo $p$; $0$ dersom $a \equiv 0 \pmod{p}$; og $-1$ ellers. \end{defn}

\begin{notn} \label{NotasjonLegendresymbolet} La $p$ være et primtall slik at $p > 2$. La $a$ være et heltall. Vi betegner Legendresymbolet til $a$ og $p$ som $\lgdsym{a,p}$. \end{notn}

\begin{merknad} La $p$ være et primtall slik at $p > 2$. La $a$ være et heltall. Ved å benytte Notasjon \ref{NotasjonLegendresymbolet}, har vi: \[ \lgdsym{a,p} = \begin{cases} 1 & \text{dersom $a$ er en kvadratisk rest til $p$,} \\ 0 & \text{dersom $a \equiv 0 \pmod{p}$,} \\ -1 & \text{ellers.} \end{cases} \] \end{merknad}

\begin{merknad} Legendresymbolet til $a$ og $p$ betegnes typisk $\left( a / p \right)$, $\left( \frac{a}{p} \right)$, eller $\left( a \mid p \right)$. Imidlertid har det ingenting å gjøre med brøk, og ingenting å gjøre med delbarhet med $p$. For å unngå forvirring, skal vi derfor følge Notasjon \ref{NotasjonLegendresymbolet}. \end{merknad}

\begin{eks} \label{EksempelLegendresymboleneModulo3} Fra Eksempel \ref{EksempelKvadratiskeResterModulo3} har vi følgende. 

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
$a$ & $\lgdsym{a,3}$ \\
\midrule
$0$ & $0$ \\
$1$ & $1$ \\
$2$ & $-1$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center} 

\end{eks}

\begin{eks}  \label{EksempelLegendresymboleneModulo5}  Fra Eksempel \ref{EksempelKvadratiskeResterModulo5} har vi følgende. 

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
$a$ & $\lgdsym{a,5}$ \\
\midrule
$0$ & $0$ \\
$1$ & $1$ \\
$2$ & $-1$ \\
$3$ & $-1$ \\
$4$ & $1$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center} 

\end{eks}

\begin{eks} \label{EksempelLegendresymboleneModulo7} Fra Eksempel \ref{EksempelKvadratiskeResterModulo7} har vi følgende. 

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
$a$ & $\lgdsym{a,7}$ \\
\midrule
$0$ & $0$ \\
$1$ & $1$ \\
$2$ & $1$ \\
$3$ & $-1$ \\
$4$ & $1$ \\
$5$ & $-1$ \\
$6$ & $-1$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center} 

\end{eks}

\begin{eks} \label{EksempelLegendresymboleneModulo11} Fra Eksempel \ref{EksempelKvadratiskeResterModulo11} har vi følgende. 

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
$a$ & $\lgdsym{a,11}$ \\
\midrule
$0$ & $0$ \\
$1$ & $1$ \\
$2$ & $-1$ \\
$3$ & $1$ \\
$4$ & $1$ \\
$5$ & $1$ \\
$6$ & $-1$ \\
$7$ & $-1$ \\
$8$ & $-1$ \\
$9$ & $1$ \\
$10$ & $-1$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center} 

\end{eks}

%forelesning18B
